大鱷狙擊港幣能狙垮聯繫匯率？ 中國金融學者 - 賀江兵

大鱷狙擊港幣能狙垮聯繫匯率？
中國金融學者 - 賀江兵

最近，有國際金融大鱷再次發聲欲狙擊港幣摧毀聯繫匯率制度，這有可能嗎？答案是：難度很大。如果北京想通一點，那就永無可能。

今年初以來，因在美國次貸危機中做空而成名的對沖基金操盤人，海曼資本管理基金經理人凱爾·巴斯（Kyle Bass）多次號召做空港幣，甚至要摧毀聯匯制度；國際金融大鱷索羅斯（民主黨鐵桿支持者）也在本月撰文稱，支持美國總統特朗普對中國發動貿易戰，稱擊潰中國高於美國國家利益。

港外匯儲備抗狙綽綽有餘

大鱷們很難狙擊港幣、更難撼動聯匯制度。國際貨幣基金組織（IMF）等機構普遍認為，應對貨幣攻擊有三道防衞措施：外匯干預、提高利率和交易管制。貨幣當局在即期和遠期外匯市場購進本幣可穩定匯率；提高利率可抬升炒家借入本幣的成本；交易管制可直接限制炒家的攻擊手段。IMF也認為每種措施又有各自的局限性：第一，外匯干預受限於外匯儲備的數量，97至98年香港反索羅斯狙擊港幣共耗資150億美元獲得成功；今年8月底，香港外匯儲備4,328億美元，刨除800多億美元的人民幣「外匯」，依然有3,000多億美元外匯儲備，對付巴斯綽綽有餘。第二，除了炒家會利用利率上升進行攻擊外，提高利率會對經濟體內部產生負面影響，如果財政和金融系統本身脆弱，則可能引發國內金融危機；雖然國際金融機構對香港經濟放緩發出警告，但香港貨幣政策和匯率緊盯美元，美聯儲進入降息周期，金管局跟着美聯儲降息對實體經濟是利好。第三，管制措施在實施過程中的效果具有不確定性，有可能加劇市場恐慌。香港在上輪港幣狙擊戰中積累了豐富的交易管制措施包括對外匯、股市、衍生品交易等方面。

墨菲定律（Murphy's Law），「凡是可能出錯的事就一定會出錯」，指的是任何一個事件，只要具有大於零的機率，就終有一天會發生。如果有兩種或兩種以上的方式去做某件事情，而其中一種選擇方式將導致災難，則必定有人會做出這種選擇。在大鱷們看來，北京每次都選擇了錯誤的策略以至於各種災難性的後果出現，比如貿易戰和反送中運動。可是，萬一北京這次選對了呢？巴斯可能會傾家蕩產了。

在巴斯的推特、文章及專訪中不難發現，他認為香港會走向一國一制，呼籲國際社會對香港和北京進行制裁。巴斯也清楚知道，他想狙擊香港成功，前提是香港走向一國一制。然而，他過於自信，對金管局外匯儲備以及對中國央行外匯儲備都估算錯誤。他計算的外債要用外儲歸還，這個是常識性錯誤，比如，很多企業在海外借債，購買的都是海外資產，需要償債拋售海外資產還外債就是了。中國外儲中購買的1.1萬億美元美債是隨時可以變現的優良資產。北京顯然意識到一國一制不可能有國際金融中心，最近港交所高價收購倫敦交易所直接被拒絕，倫交所考慮的正是這個風險。

美國國會很有可能通過《香港人權與民主法案》，這對香港的國際金融中心地位是毀滅性打擊嗎？未必。有此法案保障，各方面會更加克制，畢竟任何粗魯的行為，美國將制裁的是犯錯的人和家族。誰會冒這麼大的風險去得罪香港人呢？

巴斯可能不懂北京的「不惜一切代價」這個詞，如果不惜一切代價維護香港聯匯、維護香港國際金融中心地位、保持香港國際自由港和繁榮穩定的話，比如，答應實現雙普選——這是五大訴求中最難讓步的，很多人以為不會，甚至五大訴求一個也不會答應——這曾是中聯辦、港澳辦多次強調過的；當林鄭月娥宣佈答應第一條訴求正式撤回修例後，不跟甚麼也沒發生過一樣嗎？再說，實現雙普選是《基本法》明確寫明的，當北京真正在香港實現雙普選，不會有人覺得北京軟弱，也不會受到責難，相反，會不費一分錢外儲達到「不惜一切代價」所期目標。也會重拾港人好感，社會回歸正常。當然，也有可能一國一制和雙普選都不會發生，即便這樣，巴斯也很難取勝。退一步海闊天空！

賀江兵
中國金融學者

上一則
上一則
世道人生：絕望中的希望 (李怡)

下一則
蘋果會客室

宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :

凡是敵人反對的，我必擁護

今次唔同
有香港人助攻

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

如果4328億真係響度，又真係冇乜好驚既
問題係…

睇到最後 見到中國金融學者 馬上可信度-500

一睇到支共金融學者已經可以無視！

三千幾億既美金
佢有冇FC是否真係現金儲備，定純粹數字遊戲

美元借據？

你估下誠哥會唔會幫手？

中國能印美元嗎？香港能印美元嗎？明顯不能

小支支有無拎到 無拎都真係幾難搞..
同埋睇佢地既決心

點解我好似又係揾唔到point

中國有偷印美元

本身我唔覺會脫匯，但俾中國人學者講完之後，我就信